

 Ako hovoril predstaviteľ školy klasického realizmu v dejinách politického myslenia H. Morgenthau, politika je autonómna sféra reality, ktorá sa odlišuje od iných oblastí, akými sú etika alebo ekonomika. Je treba od nej diferencovať rovinu bežného každodenného života „obyčajného" jednotlivca, ktorého môžeme nazvať človek milión. Podobne aj N. Machiavelli rozlišoval dvojakú morálku: morálku obyčajných ľudí a morálku politika. Čo si môže dovoliť politik nemôže si dovoliť bežný občan. Je to dané posunom v pravidlách hry medzi sférou bežného života a politikou. Občan alebo volič tak posudzuje politiku s určitým odstupom, pretože je mimo nej, a preto by bol schopný ju pochopiť až keby bol jej priamym účastníkom. 
 Občan tak posudzuje politiku cez prizmu pravidiel svojho života, tzn. principiálne kriticky. Politika však funguje na iných princípoch. Politika je autonómny mechanizmus, ktorý nové cudzorodé elementy buď pohltí, alebo ich odvrhne, ak sa neprispôsobia. 
 Pre vládnutie ako také v podmienkach slovenskej politiky je úplne bežné nesplnenie niektorých predvolebných sľubov alebo programového vyhlásenia vlády. Nech bude slovenská vláda akokoľvek farebná, nikdy nesplní všetko, čo si zaumieni. Jej ciele budú vždy nadsadené. Pripomínam dvojnásobné platy Mikuláša Dzurindu alebo druhé Švajčiarsko Vladimíra Mečiara. To však súvisí s nepoučiteľnou povahou slovenského voliča, ktorý verí v zázraky politikov a z toho vyplývajúcimi očakávaniami voliča. 
 Nemožno povedať, že vláda Roberta Fica by bola principiálne horšia ako predchádzajúce vlády. S každou vládou budú spojené menšie alebo väčšie kauzy a ani tá predošlá, súčasná, ani budúca nepredstavovali, nepredstavujú ani nebudú predstavovať v tomto zmysle výnimku. 
 Vládu Roberta Fica nemožno preto hodnotiť v intenciách univerzálnych etických hodnôt dobra alebo zla. A v tomto kontexte aj treba posudzovať súčasnú vládu a jej vládnutie. 
 Pohľady na politiku sú vždy individuálne. V politike nikdy nemôže existovať objektívna pravda ako v matematike, kde jedna a jedna bude vždy dva, pretože východiská sú vopred dané a univerzálne určené. Naopak v politike platia subjektívne východiská, ktoré môže mať každý iné. A tie determinujú percepciu politiky, politických strán a jednotlivých politikov. V politike je možné sa len približovať alebo vzďaľovať objektívnej pravde, je možné ju len odhadovať prostredníctvom prieskumov verejnej mienky, pričom optimálnym indikátorom merania politiky sú voľby. Čím je volebná účasť väčšia, tým viac sa približujú k objektivite. Preto víťazstvo a vláda toho, kto má najväčšiu podporu pozostávajúcu z individuálnych postojov, sú legitímne. Nech zvíťazí najlepší a môže to byť ktokoľvek. 
   

